**仲由**（），字**子路**，或稱**季路**，[鲁国卞人](../Page/鲁国.md "wikilink")，是[孔子的著名弟子](../Page/孔子.md "wikilink")，[孔門十哲之一](../Page/孔門十哲.md "wikilink")，亦為《[二十四孝](../Page/二十四孝.md "wikilink")》中為親負米的主角。少孔子九歲，也是弟子中侍奉孔子最久者。\[1\][衛後莊公與其子](../Page/衛後莊公.md "wikilink")[衛出公爭位](../Page/衛出公.md "wikilink")，[劫持孔悝](../Page/劫持.md "wikilink")，子路當時是孔悝的家臣，為了救[孔悝而與衛後莊公的家臣戰鬥](../Page/孔悝.md "wikilink")，戰死。屍首處以[醢刑](../Page/醢刑.md "wikilink")。

## 生平

[Weng_Zai_Deng_02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Weng_Zai_Deng_02.jpg "fig:Weng_Zai_Deng_02.jpg")
子路見孔子，子曰：「汝何好？」對曰：「好長劍。」孔子曰：「吾非此之問也，徒謂以子之所能，而加之以學問，豈可及乎？」子路曰：「學豈益哉也？」孔子曰：「夫人君而無諫臣則失正，士而無教友則失聽。御狂馬者不釋策，操弓不反檠，木受繩則直，人受諫則聖，受學重問，孰不順哉？毀仁惡仕，必近於刑，君子不可不學。」子路曰：「南山有竹，不柔自直，斬而用之，達於犀革，以此言之，何學之有？」孔子曰：「栝而羽之，鏃而礪之，其入之不亦深乎？」子路再拜曰：「敬而受教。」

前498年随孔子[周游列国](../Page/周游列国.md "wikilink")。後任[衞國](../Page/衞國.md "wikilink")[蒲邑](../Page/蒲邑.md "wikilink")（今[长垣县](../Page/长垣.md "wikilink")）之宰，也是當地[大夫](../Page/大夫.md "wikilink")[孔悝的家臣](../Page/孔悝.md "wikilink")。

### 子路受牛

《[吕氏春秋](../Page/吕氏春秋.md "wikilink")·察微篇》記載，魯國之法，只要有人能贖出在其他諸侯國當奴隸的魯國人，可以向魯國政府領賞金。[子貢贖出一個在外國當奴隸的魯人](../Page/子貢.md "wikilink")，但不領賞。孔子認為子貢的行為不對，子貢不領賞，大家從此不敢領賞，所以也不願意救助同胞，會讓魯國人喪失了拯救同胞的風氣。子路拯救了溺水者，此人送給子路一隻牛，子路收下。孔子曰：「從此魯國人一定會救助溺水者了。」

[子貢花自己的錢救人後不領獎勵](../Page/子貢.md "wikilink")，但讓別人不願意救人；然而子路救人後領取獎勵，反而讓別人願意救人。孔子成功預言這兩個行為的影響，其道理是如果將道德的標準提高到只有少數人能遵守，則反而是懲罰想要符合道德的人，讓人不想遵守道德，若立下行善會獲得獎勵的慣例，則會有很多人行善。

### 君子死，冠不免

公元前480年，[衛出公之父](../Page/衛出公.md "wikilink")[蒯聵脅迫孔悝把自己迎回](../Page/蒯聵.md "wikilink")[衛國當國君](../Page/衛國.md "wikilink")，是為衛後莊公。子路為了救孔悝而與蒯聵的家臣石乞、盂黶戰鬥，在戰鬥中被敵方用戈將繫『冠』的帶子割斷了，子路停止戰鬥，彎下身撿起冠並繫上帶子，結果因此被趁虛打敗並殺害，年六十三，死後受[醢刑](../Page/醢刑.md "wikilink")（即剁成肉醬）。\[2\]孔子聞其死，極為傷心，從此不吃肉醬（[覆醢](../Page/覆醢.md "wikilink")）。

[唐玄宗尊之为](../Page/唐玄宗.md "wikilink")“**卫侯**”，[宋真宗加封为](../Page/宋真宗.md "wikilink")“**河内公**”，[宋度宗又尊为](../Page/宋度宗.md "wikilink")“**卫公**”。明[嘉靖九年改称](../Page/嘉靖.md "wikilink")“**先贤仲子**”。

## 評價

子路性格直爽、勇敢、信守承诺、忠于职守，孔子曾說：「理想無法實現了，我準備乘筏漂到海上。會跟我走的，衹有子路吧？」同時也表示：「子路比我勇敢，但缺乏才能」。《論語》中提到他是孔子門下四類才能之士（德行、政事、言語、文學）中傑出的“政事”人才。但也因為盡忠而身殉。子路在戰鬥中不忘記繫好帽帶，也因此而死。後代文人，多不因此視子路迂腐，而是惋惜他在危難中並未顧及自身的安全而喪命。

《[论语](../Page/论语.md "wikilink")》记载孔子曾預言，子路個性過於剛強，恐怕難以善終\[3\]。但子路死後，孔子還是非常傷心\[4\]
，有覆醢之舉，即吃飯時見肉醬蓋上而不忍食用。

## 参見

  - [孔子](../Page/孔子.md "wikilink")
  - [孔子弟子列表](../Page/孔子弟子列表.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [子路寫真畫像，中研院史語所典藏](http://digiarch.sinica.edu.tw/content.jsp?option_id=2441&index_info_id=1724)

[Category:孔子弟子](../Category/孔子弟子.md "wikilink")
[Category:春秋戰國被處決者](../Category/春秋戰國被處決者.md "wikilink")
[Category:春秋戰國儒家人物](../Category/春秋戰國儒家人物.md "wikilink")
[Category:平邑人](../Category/平邑人.md "wikilink")
[Category:仲姓](../Category/仲姓.md "wikilink")

1.  ：「孔子亡命時謂『從我者其由也與』，僅望子路隨從而已，其信賴之深可知。不久孔子實際亡命往衛時，子路必跟隨可知，且孔子必宿子路姻親之家，從此以後十四年週遊天下，子路始終追隨孔子服侍左右。又孔子天下遊歷完畢歸魯，晚年授徒，至子路仕衛殉職止，常在孔子傍未曾離開。」見木村英一著，黃錦鋐譯：〈子路事蹟考〉，余崇生等編：《日本漢學論文集（一）》（台北：文史哲出版社，1985年），頁28。
2.  《[衛康叔世家](../Page/s:史記/卷037.md "wikilink")》載：太子聞之，懼，下石乞、盂黶敵子路，以戈擊之，割纓。子路曰：『君子死，冠不免。』結纓而死。孔子聞衛亂，曰：『嗟乎！柴也其來乎？由也其死矣。』
3.  《论语·先进》：“[闵子侍侧](../Page/閔損.md "wikilink")，唁唁如也。子路，行行如也。[冉有](../Page/冉有.md "wikilink")、[子贡](../Page/子贡.md "wikilink")，侃侃如也。子曰：‘若由也，不得其死然。’”（意为“闵子在旁侍奉时，和颜悦色的样子；子路侍奉时，好强的样子；冉有、子贡侍奉时，温和快乐的样子。孔子说：『像子路这样，恐怕不得好死。』”）
4.  《[公羊传](../Page/公羊传.md "wikilink")》：“子路死，子曰：‘噫，天咒予。’”